%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2022-2023 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler avec lualatex:
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{2122-pablo}
\usepackage{2122-pablo-paternault}
\usepackage{2122-pablo-math}
\usepackage{2122-pablo-tikz}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=5mm,
  headsep=3mm,
]{geometry}
\usepackage{2122-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Ch. 5 --- Variables aléatoires}}
\fancyhead[R]{\textsc{2 --- Variables aléatoires}}

\usepackage{multicol}

\begin{document}

%\section{Loi d'une variable aléatoire}

\begin{exemple}\label{ex:pièces}
  On lance deux fois une pièce de monnaie tordue, pour laquelle la probabilité d'obtenir \enquote{pile} est $^1/_4$, et on regarde la face obtenue.
  \begin{enumerate}
    \item Lister toutes les issues possibles :
      \dotfill
    \item On mise 1€, puis on gagne 2€ pour chaque résultat \enquote{pile} obtenu. On note $X$ le \emph{gain algébrique} correspondant. Quelles sont les valeurs possibles de $X$ ?
      %\begin{center}\begin{tabular}{r|*{8}{|p{1cm}}}
      %	\toprule
      %	Issue & &&&&&&& \\
      %	\midrule
      %	Gain & &&&&&&& \\
      %	\bottomrule
      %\end{tabular}\end{center}
  \end{enumerate}
\end{exemple}

\begin{definition*}
  Soit une expérience aléatoire d'univers $\Omega$. Définir une \emph{variable aléatoire} discrète $X$ sur $\Omega$, c'est associer à chaque issue de $\Omega$ un nombre réel. L’ensemble de ces réels est l’ensemble des valeurs prises par $X$.
\end{definition*}

\begin{definition*}La \emph{loi de probabilité} d'une variable aléatoire $X$, souvent donnée sous la forme d'un tableau, est la donnée de l'ensemble des valeurs $x$ prises par $X$, associées à la probabilité de l'évènement \enquote{$X=x$}.
\end{definition*}

\begin{exemple}\label{ex:loi}
  On reprend l'expérience de l'exemple \ref{ex:pièces}.
  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
      \item Dessiner l'arbre de probabilités correspondant à cette expérience.
      \item Dresser la loi de probabilité de $X$.
        \columnbreak
      \item Quelle est la probabilité de gagner de l'argent ?
      \item Calculer $P(X\leq2)$.
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exemple}

\begin{exercice*}
  Exercices 23, 24, 40, 41 p. 201 et suivantes.
\end{exercice*}

%\section{Espérance}

\begin{definition*}
  \begin{multicols}{2}
    Soit $X$ une variable aléatoire dont la loi de probabilités est représentées dans le tableau ci-contre.
    \columnbreak
    \[\begin{array}{r|*{4}{|c}}
        \toprule
        x & x_1 & x_2 & \ldots & x_n \\
        \midrule
        P(X=x) & p_1 & p_2 & \ldots & p_n\\
        \bottomrule
    \end{array}\]
  \end{multicols}

  \emph{L'espérance} de $X$, notée $E(X)$, est le nombre :
  $E(X)=
  x_1\times p_1 +
  x_2\times p_2 +
  \ldots
  x_n\times p_n
  $.
\end{definition*}

\begin{remarque*}
  L'espérance d'une variable aléatoire $X$ est la valeur moyenne obtenue en répétant un grand nombre de fois l'expérience aléatoire.
\end{remarque*}

\begin{exemple}
  On reprend la variable aléatoire $X$ de l'exemple \ref{ex:loi}
  \begin{enumerate}
    \item Calculer $E(X)$.
    \item On joue un grand nombre de fois à ce jeu. Quel est le gain moyen que l'on peut espérer obtenir ?
  \end{enumerate}
\end{exemple}

\begin{exercice*}
  Exercices 51, 54 p. 204.
\end{exercice*}

%\section{Loi de Bernoulli}

\begin{definition*}
  \begin{multicols}{2}
    Dans une épreuve de Bernoulli de paramètre $p$, on appelle \emph{variable aléatoire de Bernoulli} la variable aléatoire qui prend la valeur 1 en cas de succès, et 0 en cas d'échec.

    \columnbreak

    \[\begin{array}{r|*{2}{|c}}
        \toprule
        x_i & 0 & 1 \\
        \midrule
        P(X=x_i) & \hspace*{1cm} & \hspace*{1cm} \\
        \bottomrule
    \end{array}\]
  \end{multicols}
\end{definition*}

\begin{propriete*}
  L'espérance d'une variable aléatoire de Bernoulli $X$ de paramètre $p$ est : \dotfill.
\end{propriete*}

\begin{exemple}
  On lance un dé équilibré à 6 faces, et on considère \enquote{Obtenir 6} comme un succès.
  \begin{enumerate}
    \item Cette épreuve est une épreuve de Bernoulli. Quel est son paramètre $p$ ?
    \item Dresser la loi de probabilité de la variable de Bernoulli associée à cette épreuve ?
  \end{enumerate}
\end{exemple}

\end{document}
